<resources>
    <string name="app_name">NewBornCare</string>


    <string name="menu1">แม่ไปทำงาน ...\n ลูกกินนมแม่ได้</string>
    <string name="menu3">คำแนะนำมารดา\nหลังคลอดบุตร</string>


    <string name="menudetail1.1">* ทำไมจึงต้องให้ลูกกินนมแม่ ? \n \t- เพราะน้ำนมของแม่เป็นอาหารเพียงอย่างเดียว ที่ทำให้ร่างกายและสมองของลูกเติบโตได้ดีที่สุด \n \t- น้ำนมแม่ช่วยป้องกันการติดเชื้อแก่ลูก \n\n* ทำอย่างไรที่จะให้ลูกกินนมแม่ขณะที่แม่ออกไปทำงาน ? \n \t - บีบน้ำนมเก็บไว้ทุก 3-4 ชั่วโมง เพื่อเอาไว้ป้อนลูก และยังช่วยกระตุ้นน้ำนมของเราไปด้วย\n \t- เมื่อแม่อยู่กับลูก ให้ลูกดูดนมจากเต้าเสมอ \n\n
* ทำอย่างไรจึงป้อนกันไม่ให้น้ำนมลดลง ? \n \t- ควรให้ลูกดูดนมบ่อยๆ ดูดอย่างถูกวิธี หรือบีบน้ำนมออกทุกๆ3-4ชั่วโมง อย่าปล่อยให้น้ำนมค้างในเต้านานเกิน 3 ชั่วโมง </string>


    <string name="menudetail12">ก่อนบีบน้ำนม	\n \t - ควรทำการบีบน้ำนมในที่ที่สงบ เป็นส่วนตัว \n \t - ทำใจให้สบาย อย่างเป็นกังวล \n \t  - ล้างมือให้สะอาด  \n \t
        - นั่งในท่าสบายๆ \n \t  -ใช้ฝ่ามือทั้ง 2 ข้าง นวดคลึงเจ้านมเบาๆสลับกัน จากนั้นใช้นิ้วดึงนวดหัวนม แล้วจึงเริ่มบีบน้ำนม</string>
    <string name="menudetail1.2">วิธีบีบน้ำนม \n 1. ใช้ปลายนิ้วหัวแม่มือกับนิ้วชี้วางที่ขอบนอกของลานหัวนม หรือห่างจากหัวนมประมาณ 3 ซม. \n\n
2. กดนิ้วทั้ง 2 เข้าหาหน้าอกก่อน แล้วจึงบีบนิ้วเข้าหากัน น้ำนมจากกระเปาะน้ำนมบริเวณลานนมจะพุ่งออกมา\n\n
3. บีบน้ำนมทิ้งก่อน 3 ครั้ง แล้วจึงใช้ขวดรองเก็บ\n\n
4. คลายนิ้ว แล้วเริ่มทำซ้ำใหม่ โดยกด-บีบ-ปล่อย ให้เป็นจังหวะ\n\n
5. น้ำนมที่ได้ให้เก็บไว้ในขวดแก้ว หรือขวดพลาสติกที่สะอาดไร้เชื้อ </string>
    <string name="menudetail1.2.1">กดนิ้วเข้าหาหน้าอกก่อน แล้วจึงบีบ</string>
    <string name="menudetail1.3">1. เก็บน้ำนมลงในขวดเท่าที่ลูกต้องการในแต่ละมื้อ\n\n
2.เมื่อบีบน้ำนมเสร็จ ปิดฝาขวดให้มิดชิดทันที\n\n
3. เก็บไว้ในตู้เย็นส่วนที่เย็นที่สุด คือชั้นที่อยู่ใต้ช่วงแช่แข็งด้านในสุด จะเก็บไว้ได้นาน 2 วัน\n\n
4. ถ้าเก็บไว้ในช้องแช่แข็ง (ตู้เย็น 2 ประตู)จะเก็บได้นาน 3 เดือนอย่าเก็บไว้ที่ประตูตู้เย็น เพราะเวลาเปิด-ปิด ตู้เย็นความเย็นไม่คงที่</string>

    <string name="menudetail1.4">ระยะเวลา\nที่เก็บได้</string>
    <string name="menudetail1.4.1">เก็บที่อุณหภูมิห้อง\n(มากกว่า 25องศา)</string>
    <string name="menudetail1.4.2">เก็บที่อุณหภูมิห้อง \n(น้อยกว่า 25องศา)</string>
    <string name="menudetail1.4.3">เก็บที่ตู้เย็นช่องแช่แข็ง\n(แบบประตูเดียว)</string>
    <string name="menudetail1.4.4">เก็บที่ตู้เย็นช่องแช่แข็ง\n(แบบประตูแยก)</string>
    <string name="menudetail1.4.5">1 ชั่วโมง \n</string>
    <string name="menudetail1.4.6">4 ชั่วโมง \n</string>
    <string name="menudetail1.4.7">2 สัปดาห์ \n</string>
    <string name="menudetail1.4.8">3 เดือน \n</string>

    <string name="menudetail2.1"> 1. กลางคืน ให้ลูกดูดนมแม่ตลอด  \n   2. เช้า ให้ลูกดูดนมแม่ 2 มื้อ คือ \n - เมื่อแม่ตื่นนอน  \n  - ก่อนแม่ไปทำงาน   \n
        3. กลางวัน ให้นมแม่ที่บีบไว้ด้วยถ้วย \n  4.ตอนแม่อยู่ที่ทำงาน ให้บีบน้ำนมเก็บไว้ให้เกลี้ยงทั้ง 2 เต้า เก็บใส่ขวดแช่ตู้เย็นไว้ เมื่อจะกลับบ้านก็เอาใส่ในกระติกน้ำแข็งหรือกล่องโฟมนำกลับบ้านไปเก็บใส่ตู้เย็น เพื่อป้อนลูกตอนกลางวันของวันต่อไป</string>

    <string name="menudetail2.2">\t\t เมื่อแม่เลี้ยงนมลูกด้วยตนเอง และมีบางเวลาที่ทำให้ลูกดูดนมไม่ได้ การป้อนนมจากถ้วยเป็นวิธีที่ดีที่สุดแทนจากการให้นมลูกจากขวด แต่ก็ควรใช้วิธีป้อนนมจากถ้วยแทนการดูดจากเต้า เมื่อจำเป็นจริงๆ เท่านั้น</string>
    <string name="menudetail2.2.1">\t1. ลูกอาจติดขวดนม และไม่ยอมดูดนมแม่อีก \n\t2. แก้ว ล้างให้สะอาดได้ง่ายด้วยสบู่ แต่นมขวดล้างยาก ต้องต้ม และทำให้เด็กติดเชื้อง่าย\n\t3. การป้อนนมด้วยถ้วย ฝึกไม่ยาก ปลอดภัย และยังใกล้ชิดกับลูกมากกว่าให้ด้วยขวด
</string>

    <string name="menudetail2.3"> \t- ขณะที่ป้อนนมด้วยถ้วยนั้น ถ้าลูกอยู่ไม่นิ่งควรห่อลูกไว้เพื่อป้องกันลูกเอามือมากระแทกถ้วย วางผ้ากันเปื้อนไว้ใต้คางลูก \t\n\n
- จับลูกนั่งบนตักในท่าเอน โดยคนป้อนอยู่ในท่าที่สบาย ใช้ฝ่ามือรับที่ต้นคอลูก \t\n\n
- ถ้วยที่ใช้ในการป้อนนมควรเป็นถ้วยแก้วจะได้เห็นนมเวลาเอียงถ้วย \t\n\n
- ใช้ถ้วยเล็กๆ ขนาดถ้วยยา ใส่นมประมาณครึ่งถ้วยก็พอ \t\n\n
- ใช้มือจับถ้วยแบบที่ใช้นิ้วช่วยกระดกได้โดยอาจใช้นิ้วก้อยหรือส้นมือแตะที่หน้าอกลูก เอียงแก้วจนน้ำนมไหลแตะที่ริมฝีปากลูก ให้อยู่ในลักษณะนี้ตลอดเวลา ห้ามรินน้ำนมเข้าปาก ลูกจะใช้ลิ้นออกมาไลน้ำนมเข้าปากเอง ลูกจะพักและควบคุมจังหวะการดื่มนมเองได้ ตลอดเวลาการเอียงแก้วอยู่ที่ริมฝีปาก โดยไม่เทนมเข้าปาก
</string>

    <string name="menudetail3.1">การปฎิบัติตนของมารดาหลังคลอด\nเมื่อกลับบ้าน</string>
    <string name="menudetail3.1.1">- รับประทานอาหารที่มีประโยชน์ ครบ 5 หมู่ ดื่มน้ำวันละ 8-10แก้ว และดื่มนมวันละ 2 แก้ว ซึ่งจะช่วยเพิ่มปริมาณของน้ำนม เพื่อเพียงพอสำหรับการเลี้ยงบุตร และทำให้ร่างกายแข็งแรงเร็วขึ้น \n\n
        - นอนหลับพักผ่อนให้เพียงพอในเวลากลางคืน 8-10  ชั่วโมง และเวลากลางวัน ขณะบุตรนอนหลับหรือหลังให้บุตรดูดนมเสร็จแล้วอย่างน้อยวันละ 2 ชั่วโมง\n\n
        - หมั่นออกกายบริหารหลังคลอดทุกวัน เช่น ขมิบช่องคลอดบ่อยๆ เพื่อให้กล้ามเนื้อเชิงกรานแข็งแรง นอกจากนี้ยังช่วยให้โลหิตไหลเวียนไปเลี้ยงส่วนต่างๆของร่างกายได้ดี และช่วยลดไขมันหน้าท้อง\n\n
        หมั่นดูแลรักษาความสะอาดของร่างกายมารดาและทารก ดังนี้*   \n - มารดา อาบน้ำอย่างน้อยวันละ 2 ครั้ง ทำความสะอาดอวัยวะเพศ เต้านม และหัวนมให้สะอาดทุกครั้ง \n\n
        - ทารก หลังอาบน้ำและสระผมแล้วควรเช็ดตัวใหแห้ง เช็ดตาด้วยสำลีชุบน้ำต้มสุกที่เย็นแล้วและสะดือใช้สำลีชุบแอลกอฮอล์เช็ดจากโคนสะดือไปยังปลายสะดือ\n\n
        - การมาตรวจตามนัด  มารดาหลังคลอดควรได้รับการตรวจหลังคลอด 6 สัปดาห์ เพื่อตรวจอวัยวะภายในอุ้งเชิงกราน ตรวจเซลล์มะเร็งปากมดลูกโดยมารับบริการที่โรงพยาบาลเดิมหรือโรงพยาบาลใกล้บ้าน</string>
    <string name="menudetail3.1.2">- งดอาหารรสจัด เค็มจัด ของหมักดอง ชา กาแฟ เครื่องดื่มแอลกอฮอล์ บุหรี่ \n\n
        - งดการมีเพศสัมพันธ์หลังคลอด6สัปดาห์ หรือจนกว่าจะได้รับการตรวจหลังคลอด เพื่อป้องกันการติดเชื้อหลังคลอด เนื่องจากหลังคลอดปากมดลูกยังปิดไม่สนิท \n\n
        - งดการทำงานหนัก ยกของหนักหลัง 6สัปดาห์ เพื่อป้องกันมดลูกหย่อน หลังจากนั้นทำงานได้ตามปกติ \n\n
        - ห้ามอาบน้ำในคลอง หนอง บึง หรืออ่างอาบน้ำ</string>


    <string name="menudetail3.2">อาการผิดปกติ\nที่ต้องรีบมาพบแพทย์ก่อนวันนัด</string>
    <string name="menudetail3.2.1">- มีไข้สูงติดต่อกันเกิน 2วัน\n\n- มีเลือดสดๆ ออกทางช่องคลอด\n\n- น้ำคาวปลามีกลิ่นเหม็นเน่า\n\n
        - เต้านมบวมช้ำ อักเสบหรือหัวนมแตกเป็นแผล\n\n- ปวดและบวมบริเวณฝีเย็บ\n\n- ปวดท้องน้อยมาก</string>
    <string name="menudetail3.2.2">- ตัวเหลือง ตาเหลือง\n\n- ซึม ไม่ร้อง ไม่ดูดนม\n\n- ร้องเสียงเล็กแหลม มีไข้สูงร่วมกับมีอาการชัก\n\n- ถ่ายเหลวเป็นน้ำ</string>

    <string name="menudetail3.3">\t\tต้องไปทำสูติบัตรที่อำเภอเมือง ภายใน 15 วันหลังทารกเกิด </string>
    <string name="menudetail3.3.1">- สำเนาทะเบียนบ้านที่จะนำเด็กเข้าไปอยู่\n\n - ใบรับรองการเกิดที่ทางโรงพยาบาลออกให้ \n\n- บัตรประชาชนของมารดาและบิดาของเด็ก \n\n- ตั้งชื่อ-สกุลของเด็กให้เรียบร้อย</string>


    <string name="menudetail3.4">\t\tการตรวจหลังคลอดนั้น จะตรวจเมื่อครบ 6  สัปดาห์หลังคลอด \n\tโดยบริการตรวจหลังคลอดทุกวันจันทร์-ศุกร์ เวลา 08.30-12.00 น.(ยกเว้นวันหยุดราชการ) \nที่อาคารเฉลิมพระเกียรติ ชั้น 2 คลินิกนรีเวช
        \nพร้อมนำบัตรตรวจ และสมุดบันทึกสุขภาพแม่และเด็กมาด้วย</string>
    <string name="menudetail3.4.1">1. ตรวจร่างกายทั่วไป \n\n
2. ตรวจภายในเพื่อดู\n
     -การคืนสู่สภาพเดิมของมดลูก\n
     -การหายของแผลจากการคลอด\n
     -ตรวจมะเร็งปากมดลูกในระยะเริ่มแรก\n
*หมายเหตุ* ห้ามสวมกางเกงมาตรวจหลังคลอด\n\n
3.  เริ่มต้นคุมกำเนิดด้วยวิธีใดวิธีหนึ่ง ตามที่ต้องการโดยไม่ต้องรอประจำเดือนมา โดยเจ้าหน้าที่ผู้ตรวจหลังคลอดจะเป็นผู้แนะนำรับบริการได้ที่ตึกสูติกรรมคลินิกนรีเวชชั้น 2 อาคารเฉลิมพระเกียรติ ฯ
</string>

</resources>
